%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2024-04-02 11:42:41>

% {\noindent \zhu \zihao{5} \fzbyks } -> 注 (△ ○)
% {\noindent \shu \zihao{5} \fzkt } -> 疏

\chapter{卷七}

\section{甘誓第二}

\CJKunderline{啟}與\CJKunderline{有扈}戰於甘之野，作\CJKunderwave{甘誓}。\footnote{\CJKunderline{夏啟}嗣\CJKunderline{禹}位，伐\CJKunderline{有扈}之罪。○啟，\CJKunderline{禹}子，嗣\CJKunderline{禹}為天子也。扈音戶。\CJKunderline{有扈}，國名，與夏同姓。馬云：“姒姓之國，為無道者。”案京兆鄠縣即\CJKunderline{有扈}之國也。甘，\CJKunderline{有扈}郊地名，馬云：“南郊地也。”甘，水名，今在鄠縣西。誓，馬云：“軍旅曰誓，會同曰誥。”}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“\CJKunderline{夏啟}”至“之罪”。正義曰：\CJKunderwave{孟子}稱，\CJKunderline{禹}薦益於天，七年，\CJKunderline{禹}崩之後，益避啟於箕山之陰，天下諸侯不歸益而歸啟，曰：“吾君之子也。”啟遂即天子位。\CJKunderwave{史記·夏本紀}稱，啟立，\CJKunderline{有扈氏}不服，故伐之。蓋由自堯舜受禪相承，啟獨見繼父，以此不服，故云“\CJKunderline{夏啟}嗣\CJKunderline{禹}立，伐\CJKunderline{有扈}之罪”，言繼立者，見其由嗣立，故不服也。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “啟與”至“甘誓”。正義曰：夏王啟之時，諸侯\CJKunderline{有扈氏}叛，王命率眾親征之。\CJKunderline{有扈氏}發兵拒啟，啟與戰於甘地之野。將戰，集將士而誓戒之。史敘其事，作\CJKunderwave{甘誓}。 \par}

甘誓\footnote{甘，\CJKunderline{有扈}郊地名。將戰先誓。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“甘有”至“先誓”。正義曰：\CJKunderwave{地理志}扶風鄠縣，古扈國，\CJKunderline{夏啟}所伐者也。“鄠”、“扈”音同，未知何故改也。啟伐\CJKunderline{有扈}，必將至其國，乃出兵與啟戰，故以“甘”為\CJKunderline{有扈}之郊地名。\CJKunderline{馬融}云：“甘，\CJKunderline{有扈}南郊地名。”計啟西行伐之，當在東郊。融則扶風人，或當知其處也。“將戰先誓”，誓是臨戰時也。\CJKunderwave{甘誓}、\CJKunderwave{牧誓}、\CJKunderwave{費誓}皆取誓地為名，\CJKunderwave{湯誓}舉其王號，\CJKunderwave{泰誓}不言“武誓”者，皆史官不同，故立名有異耳。\CJKunderwave{泰誓}未戰而誓，故別為之名。\CJKunderwave{秦誓}自悔而誓，非為戰誓，自約其心，故舉其國名。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “甘誓”。正義曰：發首二句敘其誓之由，其“王曰”已下皆是誓之辭也。\CJKunderwave{曲禮}云：“約信曰誓。”將與敵戰，恐其損敗，與將士設約，示賞罰之信也。將戰而誓，是誓之大者。\CJKunderwave{禮}將祭而號令齊百官，亦謂之誓。\CJKunderwave{周禮·大宰}云：“祀五帝則掌百官之誓戒。”\CJKunderline{鄭玄}云：“誓戒，要之以刑，重失禮也。”\CJKunderwave{明堂位}所謂“各揚其職，百官廢職，服大刑”，是誓辭之略也。彼亦是約信，但小於戰之誓。\CJKunderline{馬融}云：“軍旅曰誓，會同曰誥。”“誥”、“誓”俱是號令之辭，意小異耳。 \par}

大戰於甘，乃召六卿。\footnote{天子六軍，其將皆命卿。將，子匠反。}王曰：“嗟！六事之人，\footnote{各有軍事，故曰六事。}予誓告汝：\CJKunderline{有扈氏}威侮五行，怠棄三正，\footnote{五行之德，王者相承所取法。\CJKunderline{有扈}與夏同姓，恃親而不恭，是則威虐侮慢五行，怠惰棄廢天地人之正道。言亂常。侮，亡甫反。正如字，徐音徵，馬云：“建子、建醜、建寅，三正也。”惰，徒臥反。}天用剿絕其命，\footnote{用其失道故。剿，截也。截絕，謂滅之。剿，子六反，\CJKunderwave{玉篇}子小反，馬本作巢，與\CJKunderwave{玉篇}、\CJKunderwave{切韻}同。}今予惟恭行天之罰。\footnote{恭，奉也，言欲截絕之。罰音伐。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“天子”至“命卿”。正義曰：將戰而召六卿，明是卿為軍將。“天子六軍，其將皆命卿”，\CJKunderwave{周禮·夏官序}文也。\CJKunderline{鄭玄}云：“夏亦然，則三王同也。”經言“大戰”者，\CJKunderline{鄭玄}云：“天子之兵，故曰大。”孔無明說，蓋以六軍並行，威震多大，故稱“大戰”。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“各有”至“六事”。正義曰：卿為軍將，故云“乃召六卿”，及其誓之，非六卿而已。\CJKunderline{鄭玄}云：“變六卿言六事之人者，言軍吏下及士卒也。”下文戒左右與御，是遍敕在軍之士，步卒亦在其間。六卿之身及所部之人，各有軍事，故“六事之人”為總呼之辭。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“五行”至“亂帝”。正義曰：“五行”，水、火、金、木、土也。分行四時，各有其德。\CJKunderwave{月令}孟春三日，太史謁於天子，曰：“某日立春，盛德在木。”夏云“盛德在火”，秋云“盛德在金”，冬云“盛德在水”。此五行之德，王者雖易姓，相承其所取法同也。言王者共所取法，而\CJKunderline{有扈氏}獨侮慢之，所以為大罪也。且五行在人為仁、義、禮、智、信，威侮五行，亦為侮慢此五常而不行也。\CJKunderline{有扈}與夏同姓，恃親而不恭天子，廢君臣之義，失相親之恩，五常之道盡矣，是“威侮五行”也。無所畏忌，作威虐而侮慢之，故云“威虐侮慢”。\CJKunderwave{易·說卦}云：“立天之道曰陰與陽，立地之道曰柔與剛，立人之道曰仁與義。”物之為大，無大於此者，\CJKunderwave{周易}謂之“三才”。人生天地之間，莫不法天地而行事，以此知“怠惰棄廢天地人之正道”。棄廢此道，“言亂常也”。孔、馬、鄭、王與皇甫謐等皆言\CJKunderline{有扈}與夏同姓，並依\CJKunderwave{世本}之文。\CJKunderwave{楚語}云，昭王使觀射父傅太子，射父辭之曰：“堯有\CJKunderline{丹朱}，舜有商均，夏有觀扈，周有管蔡。”是其“恃親而不恭”也。\CJKunderwave{周語}云，帝嘉\CJKunderline{禹}德，賜姓曰姒，\CJKunderline{禹}始得姓。\CJKunderline{有扈}與夏同姓，則為啟之兄弟。知此者，蓋\CJKunderline{禹}未賜姓之前，以姒為姓，故\CJKunderline{禹}之親屬舊已姓姒，帝嘉其德，又以姒姓顯揚之。猶若\CJKunderline{伯夷}\CJKunderwave{國語}稱賜姓曰姜，然\CJKunderline{伯夷}是炎帝之後，未賜姓之前先為姜姓，與此同也。故\CJKunderline{有扈}以為夏之同姓。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“用其”至“滅之”。正義曰：天子用兵，稱“恭行天罰”，諸侯討有罪，稱“肅將王誅”，皆示有所稟承，不敢專也。\CJKunderline{有扈}既有大罪，宜其絕滅，故原天之意，言天用其失道之故，欲截絕其命，謂滅之也。“剿”是斬斷之義，故為截也。 \par}

左不攻於左，汝不恭命。\footnote{左，車左，左方主射。絕之也，治其職。}右不攻於右，汝不恭命。\footnote{右，車右，勇力之士，執戈矛以退敵。}御非其馬之正，汝不恭命。\footnote{御以正馬為政。三者有失，皆不奉我命。御，魚慮反。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“左車”至“其職”。正義曰：歷言“左”、“右”及“御”，此三人人在一車之上也，故“左”為車左，則“右”為車右明矣宣十二年\CJKunderwave{左傳}云：“楚許伯御樂伯，攝叔為右，以致晉師。樂伯曰：‘吾聞致師者，左射以菆。’攝叔曰：‘吾聞致師者，右入壘，折馘執俘而還。’”是左方主射，右主擊刺，而御居中也。御言“正馬”，而左右不言所職者，以戰主殺敵，左右用兵是戰之常事，故略而不言；御惟主馬，故特言之，互相明也。此謂凡常兵車，甲士三人，所主皆如此耳。若將之兵車，則御者在左，勇力之士在右，將居鼓下，在中央，主擊鼓，與軍人為節度。成二年\CJKunderwave{左傳}說晉伐齊云：“晉解張御郤克，\CJKunderline{鄭玄}緩為右。卻克傷於矢，未絕鼓音，曰：‘餘病矣。’張侯曰：‘自始合，而矢貫餘手及肘，餘折以御，左輪朱殷，豈敢言病？’”郤克傷於矢而鼓音未絕，張侯為御而血染左輪，是御在左而將居中也。“攻”之為治，常訓也。“治其職”者，左當射人，右當擊刺，是其所掌職事也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“御以”至“我命”。正義曰：“御以正馬為政”，言御之政事，事在正馬，故馬不正則罪之。\CJKunderwave{詩}云：“兩驂如手。”傳云：“進止如御者之手。”是為馬之正也。左、右與御三者有失，言“皆不奉我命”，以御在後，故總解之。 \par}

用命，賞於祖。\footnote{天子親征，必載遷廟之祖主行，有功則賞祖主前，示不專。}弗用命，戮於社，\footnote{天子親征，又載社主，謂之社事，不用命奔北者，則戮之於社主前。社主陰，陰主殺，親祖嚴社之義。戮音六。北如字，又音佩，軍走曰北。}予則孥戮汝。”\footnote{孥，子也。非但止汝身，辱及汝子。言恥累也。孥音奴，累，劣偽反。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“天子”至“不專”。正義曰：\CJKunderwave{曾子問}云：“\CJKunderline{孔子}曰：‘天子巡守，以遷廟之主行，載於齊車，言必有尊也。’”巡守尚然，征伐必也。故云“天子親征，必載遷廟之祖主行，有功則賞祖主前，示不專”也。\CJKunderwave{周禮·大司馬}云：“若師不功，則厭而奉主車。”\CJKunderline{鄭玄}云：“厭，伏冠也。奉，猶送也。”送主歸於廟與社，亦是征伐載主之事也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“天子”至“之義”。正義曰：定四年\CJKunderwave{左傳}云：“君以軍行，祓社釁鼓，祝奉以從。”是天子親征，又載社主行也。\CJKunderwave{郊特牲}云：“惟為社事，單出裡。”故以“社事”言之。“不用命奔北者，則戮之於社主之前”，“奔北”謂背陳走也。所以刑賞異處者，社主陰，陰主殺，則祖主陽，陽主生。\CJKunderwave{禮}左宗廟，右社稷，是祖陽而社陰。就祖賞，就社殺，親祖嚴社之義也。大功大罪則在軍賞罰，其遍敘諸勳，乃至太祖賞耳。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“孥子”至“恥累也”。正義曰：\CJKunderwave{詩}云“樂爾妻孥”，對“妻”別文，是“孥”為子也。非但止辱汝身，並及汝子亦殺，言以恥惡累之。\CJKunderwave{湯誓}云：“予則孥戮汝。”傳曰：“古之用刑，父子兄弟罪不相及，今雲‘孥戮汝’，權以脅之，使勿犯。”此亦然也。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “大戰”至“戮汝”。正義曰：史官自先敘其事，啟與\CJKunderline{有扈}大戰於甘之野，將欲交戰，乃召六卿，令與眾士俱集。王乃言曰：“嗟！”重其事，故嗟嘆而呼之：“汝六卿者，各有軍事之人。我設要誓之言以敕告汝：今\CJKunderline{有扈氏}威虐侮慢五行之盛德，怠惰棄廢三才之正道，上天用失道之故，今欲截絕其命。天既如此，故我今惟奉行天之威罰，不敢違天也。我既奉天，汝當奉我。汝諸士眾在車左者，不治理於車左之事，是汝不奉我命。在車右者，不治理於車右之事，是汝不奉我命。御車者非其馬之正，令馬進退違戾，是汝不奉我命。汝等若用我命，我則賞之於祖主之前。若不用我命，則戮之於社主之前。所戮者非但止汝身而已，我則並殺汝子以戮辱汝。汝等不可不用我命以求殺敵。”戒之使齊力戰也。 \par}

\section{五子之歌第三【偽】}


\CJKunderline{太康}失邦，\footnote{啟子也。盤於遊田，不恤民事，為羿所逐，不得反國。}昆弟五人須於洛汭，作\CJKunderwave{五子之歌}。\footnote{\CJKunderline{太康}五弟與其母待\CJKunderline{太康}於洛水之北，怨其不反，故作歌。五子名字，書傳無聞，\CJKunderline{仲康}蓋其一也。須，馬云：“止也。”汭，如銳反，本又作內，音同。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“\CJKunderline{太康}”至“作歌”。正義曰：“昆弟五人”，自有長幼，故稱“昆弟”，嫌是\CJKunderline{太康}之昆，故云“\CJKunderline{太康}之五弟”。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “\CJKunderline{太康}”至“之歌”。正義曰：\CJKunderline{啟}子\CJKunderline{太康}，以遊畋棄民，為羿所逐，失其邦國。其未失國之前，畋於洛水之表，\CJKunderline{太康}之弟，更有昆弟五人，從\CJKunderline{太康}畋獵，與其母待\CJKunderline{太康}於洛水之北。\CJKunderline{太康}為羿所距，不得反國，其弟五人，即啟之五子，並怨\CJKunderline{太康}，各自作歌。史敘其事，作\CJKunderwave{五子之歌}。 \par}

五子之歌\footnote{啟之五子，因以名篇。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“啟之”至“名篇”。正義曰：直言“五子”，不知謂誰，故言“啟之五子”。\CJKunderline{太康}之弟，敘怨作歌，不言“五弟”而言“五子”者，以其迷祖之訓，故系父以言之。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “五子之歌”。正義曰：史述作歌之由，先敘失國之事，“其一曰”以下乃是歌辭。此五子作歌五章，每章各是一人之作，辭相連接，自為終始。初言“皇祖有訓”，未必則指怨\CJKunderline{太康}。必是五子之歌相顧，從輕至甚。“其一”、“其二”蓋是昆弟之次，或是作歌之次，不可知也。 \par}

\CJKunderline{太康}尸位以逸豫，\footnote{屍，主也。主以尊位，為逸豫不勤。逸，本又作佾。豫，本又作忬，音同。}滅厥德，黎民咸貳。\footnote{君喪其德，則眾民皆二心矣。黎，力兮反。喪，息浪反。}乃盤遊無度，\footnote{盤樂遊逸無法度。盤，步幹反，本或作槃。度如字。樂如字。}畋於有洛之表，十旬弗反。\footnote{洛水之表，水之南。十日曰旬。田獵過百日不還。畋音田。}有窮\CJKunderline{后羿}，因民弗忍，距於河。\footnote{有窮，國名。羿，諸侯名。距\CJKunderline{太康}於河，不得入國，遂廢之。羿，五計反，徐胡細反。距音巨。}厥弟五人御其母以從，\footnote{御，待也，言從畋。從如字，或作才用反，非。}徯於洛之汭。五子咸怨，\footnote{待\CJKunderline{太康}，怨其久畋失國。徯，胡啟反。}述\CJKunderline{大禹}之戒以作歌。\footnote{述，循也。歌以敘怨。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“屍，主也”。正義曰：\CJKunderwave{釋詁}文。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“有窮”至“廢之”。正義曰：襄四年\CJKunderwave{左傳}曰：“夏之方衰也，\CJKunderline{后羿}自鉏遷於窮石。”然則羿居窮石，故曰“有窮，國名”。“窮”是諸侯之國，“羿”是其君之名也。\CJKunderwave{說文}云：“羿，帝嚳射官也。”賈逵云：“羿之先祖，世為先王射官，故帝賜羿弓矢使司射。”\CJKunderwave{淮南子}云：“堯時十日並生，堯使羿射九日而落之。”\CJKunderwave{楚辭·天問}云：“羿焉彃日烏解羽？”\CJKunderwave{歸藏易}亦云：“羿彃十日。”\CJKunderwave{說文}云：“彃者，射也。”此三者言雖不經以取信，要言帝嚳時有羿，堯時亦有羿，則羿是善射之號，非復人之名字。信如彼言，則不知羿名為何也。夏都河北，洛在河南，距\CJKunderline{太康}於河北，不得入國，遂廢\CJKunderline{太康}耳。羿猶立\CJKunderline{仲康}，不自立也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“述循”至“敘怨”。正義曰：“述，循”，\CJKunderwave{釋詁}文。循其所戒，用作歌以敘怨也。其一曰“皇祖有訓”，其二曰“訓有之”，是“述\CJKunderline{大禹}之戒”也。其三恨亡國都，其四恨絕宗祀，其五言追悔無及，直是指怨\CJKunderline{太康}，非為述祖戒也。本述戒作歌，因即言及時事，故言祖戒以總之。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “\CJKunderline{太康}”至“作歌”。正義曰：天子之在天位，職當牧養兆民。\CJKunderline{太康}主以尊位，用為逸豫，滅其人君之德，眾人皆有二心。\CJKunderline{太康}乃復愛樂遊，逸無有法度，畋獵於洛水之表，一出十旬不反。有窮國君其名曰羿，因民不能堪忍\CJKunderline{太康}之惡，率眾距之於河，不得反國。\CJKunderline{太康}初去之時，其弟五人侍其母以從\CJKunderline{太康}。\CJKunderline{太康}畋於洛南，五弟待於洛北，\CJKunderline{太康}久而不反，致使羿距於河。五子皆怨\CJKunderline{太康}，追述\CJKunderline{大禹}之戒以作歌，而各敘已怨之志也。其弟待母以從\CJKunderline{太康}，\CJKunderline{太康}初去即然。待於洛水之北，以冀\CJKunderline{太康}速反。羿既距之，五子乃怨。史述\CJKunderline{太康}之惡既盡，然後言其作歌，故令“羿距”之文乃在“母從”之上，作文之勢當然也。 \par}

其一曰：“皇祖有訓，民可近，不可下，\footnote{皇，君也。君祖\CJKunderline{禹}有訓戒。近謂親之。下謂失分。近，附近之近。分，扶問反。}民惟邦本，本固邦寧。\footnote{言人君當固民以安國。}予視天下，愚夫愚婦，一能勝予，\footnote{言能畏敬小民，所以得眾心。}一人三失，怨豈在明？不見是圖。\footnote{三失，過非一也。不見是謀，備其微。三如字，又息暫反。見，賢遍反。}予臨兆民，懍乎若朽索之馭六馬，\footnote{十萬曰億，十億曰兆，言多。懍，危貌。朽，腐也。腐索馭六馬，言危懼甚。懍，力甚反。朽，許久反。馭音御。腐，扶甫反。}為人上者，奈何不敬？”\footnote{能敬則不驕，在上不驕，則高而不危。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“皇君”至“失分”。正義曰：“皇，君”，\CJKunderwave{釋詁}文。述\CJKunderline{禹}之戒，知“君祖”是\CJKunderline{禹}，\CJKunderline{禹}有訓也。“民可近”者，據“君”為文。“近”謂親近之也，“下”謂卑下輕忽之，失本分也。奪其農時，勞以橫役，是失分也，故下云“予視天下，愚夫愚婦，一能勝予”，是畏敬下民也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“言能”至“眾心”。正義曰：我視愚夫愚婦，當能勝我身，是畏敬小民也。由能畏敬小民，故以小民從命，是“得眾心”也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“三失”至“其微”。正義曰：顧氏云：“怨豈在明？未必皆在明著之時，必於未形之日思善道以自防衛之。”是備慎其微也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“十萬”至“懼甚”。正義曰：古數十萬曰億，十億曰兆，言多也。懍懍，心懼之意，故為危貌。“朽，腐”，常訓也。腐索馭六馬，索絕馬驚，馬驚則逸，言危懼甚也。經傳之文，惟此言“六馬”，漢世此經不傳，餘書多言駕四者，\CJKunderwave{春秋·公羊}說天子駕六，\CJKunderwave{毛詩}說天子至大夫皆駕四，許慎案\CJKunderwave{王度記}雲天子駕六，\CJKunderline{鄭玄}以\CJKunderwave{周禮}校人養馬，“乘馬一師四圉”，四馬曰乘，\CJKunderwave{康王之誥}云“皆布乘黃朱”，以為天子駕四。漢世天子駕六，非常法也。然則此言馬多懼深，故舉六以言之。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “其一”至“不敬”。正義曰：我君祖\CJKunderline{大禹}有訓戒之事，言民可親近，不可卑賤輕下。令其失分，則人懷怨，則事上之心不固矣。民惟邦國之本，本固則邦寧。言在上不可使人怨也。我視天下之民，愚夫愚婦，一能過勝我，安得不敬畏之也？所以畏其怨者，一人之身，三度有失；凡所過失，為人所怨，豈在明著？大過皆由小事而起。言小事不防，易致大過，故於不見細微之時，當於是豫圖謀之，使人不怨也。我臨兆民之上，常畏人怨，懍懍乎危懼，若腐索之馭六馬。索絕則馬逸，言危懼之甚。人之可畏如是，為民上者奈何不敬慎乎？怨\CJKunderline{太康}之不恤下民也。 \par}

其二曰：“訓有之，內作色荒，外作禽荒。\footnote{作，為也。迷亂曰荒。色，女色。禽，鳥獸。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“作為”至“鳥獸”。正義曰：“作，為”，\CJKunderwave{釋言}文。昭元年\CJKunderwave{左傳}晉平公近女色過度，惑以喪志。\CJKunderwave{老子}云：“馳騁田獵，令人心發狂。”好色好田則精神迷亂，故“迷亂曰荒”。女有美色，男子悅之，經傳通謂女人為“色”。獵則鳥獸並取，故以“禽”為鳥獸也。 \par}

甘酒嗜音，峻宇雕牆。\footnote{甘嗜無厭足。峻，高大。雕，飾畫。甘，一音戶甘反。嗜，市志反。峻，思俊反。牆，慈羊反。厭，於鹽反，又於豔反。有一於此，未或不亡。”此六者，棄德之君必有其一。}有一必亡，況兼有乎！

其三曰：“惟彼\CJKunderline{陶唐}，有此冀方。\footnote{\CJKunderline{陶唐}，\CJKunderline{帝堯}氏，都冀州，統天下四方。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“\CJKunderline{陶唐}”至“四方”。正義曰：\CJKunderwave{世本}云：“\CJKunderline{帝堯}為\CJKunderline{陶唐氏}。”韋昭云：“陶、唐皆國名，猶湯稱殷商也。”案書傳皆言堯以唐侯升為天子，不言封於\CJKunderline{陶唐}，“\CJKunderline{陶唐}”二字或共為地名，未必如昭言也。以天子王有天下，非獨冀州一方，故以“冀方”為“都冀州，統天下四方”。堯都平陽，舜都蒲阪，\CJKunderline{禹}都安邑，相去不盈二百，皆在冀州，自堯以來其都不出此地，故舉\CJKunderline{陶唐}以言之。 \par}

今失厥道，亂其紀綱，乃厎滅亡。”\footnote{言失堯之道，亂其法制，自致滅亡。厎，之履反。}

其四曰：“明明我祖，萬邦之君。有典有則，貽厥子孫。\footnote{君萬國為天子。典謂經籍。則，法。貽，遺也。言仁及後世。貽，以之反。遺，唯季反。}關石和鈞，王府則有。荒墜厥緒，覆宗絕祀。”\footnote{金鐵曰石，供民器用，通之使和平，則官民足。言古制存，而\CJKunderline{太康}失其業，以取亡。覆，芳服反。供音恭。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“君萬”至“後世”。正義曰：“萬邦之君”，謂君統萬國為天子也。“典”謂先王之典，可憑據而行之，故為經籍。“則，法”，\CJKunderwave{釋詁}文。“典”謂先王舊典，“法”謂當時所制，其事不為大異，重言以備文耳。“貽，遺”，\CJKunderwave{釋言}文。以典法遺子孫，言仁恩及後世。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“金鐵”至“取亡”。正義曰：“關”者，通也。名“石”而可通者，惟衡量之器耳。\CJKunderwave{律歷志}云：“二十四銖為兩，十六兩為斤，三十斤為鈞，四鈞為石。”是石為稱之最重，以石而稱則為重物，故“金鐵曰石”。言絲綿止於斤兩，金鐵乃至於石，舉“石”而言之，則所稱之物皆通之也。傳取金鐵重物以解言“石”之意，非謂所關通者惟金鐵耳。米粟則鬥斛以量之，布帛則丈尺以度之，惟言關通權衡，則度量之物，懋遷有無，亦關通矣，舉一以言之耳。衡石所稱之物，以供民之器用，其土或有或無，通使和平也。\CJKunderwave{論語}云：“百姓足，君孰與不足？”民既足用，則官亦富饒，故“通之使和平，則官民皆足”。有典有法可依而行，官民足可坐而守，言古制存，而\CJKunderline{太康}失其業，所以亡也。訓“緒”為業，費氏、顧氏等意云，通金鐵於人，官不禁障，民得取之以供器用。器既具，所以上下充足。以金鐵皆從石而生，則金鐵亦石之類也。故\CJKunderwave{漢書·五行志}雲石為怪異，入金不從革之條。費、顧之義，亦得通也。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “其四”至“絕祀”。正義曰：有明明之德，我祖\CJKunderline{大禹}也。以有明德為萬邦之君，謂為天子也。有治國之典，有為君之法，遺其後世之子孫，使法則之。又關通衡石之用，使之和平。人既足用，王之府藏則皆有矣。典存國富，宜以為政，今\CJKunderline{太康}荒廢墜失其業，覆滅宗族，斷絕祭祀。言\CJKunderline{太康}棄典法，所以滅宗祀也。 \par}

其五曰：“嗚呼！曷歸？予懷之悲。\footnote{曷，何也。言思而悲。曷，戶割反。}萬姓仇予，予將疇依？\footnote{仇，怨也。言當依誰以復國乎？}鬱陶乎予心，顏厚有忸怩。\footnote{鬱陶，言哀思也。顏厚，色愧。忸怩，心慚，慚愧於仁人賢士。鬱音蔚。陶音桃。鬱陶，憂思也。忸，女六反。怩，女姬反，徐乃私反。思，息嗣反。}弗慎厥德，雖悔可追？”\footnote{言人君行己不慎其德，以速滅敗，雖欲改悔，其可追及乎？言無益。雖如字，或作雎。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“仇怨”至“國乎”。正義曰：桓二年\CJKunderwave{左傳}云“怨耦曰仇”，故為怨也。羿距於河，不得復反，乃思\CJKunderline{太康}，欲歸依之，言當依誰以復國乎？ \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“鬱陶”至“賢士”。正義曰：\CJKunderwave{孟子}稱舜弟象見舜云：“思君正鬱陶。”“鬱陶”，精神憤結積聚之意，故為哀思也。\CJKunderwave{詩}云：“顏之厚矣。”羞愧之情見於面貌，似如面皮厚然，故以“顏厚”為色愧忸怩，羞不能言，心慚之狀。小人不足以知得失，故“慚愧於仁人賢士”。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “其五”至“可追”。正義曰：嗚呼！\CJKunderline{太康}已覆滅矣，我將何所依歸？我以此故，思之而悲。\CJKunderline{太康}為惡，毒遍天下，萬姓皆共仇我，我將誰依就乎？鬱陶而哀思乎，我之心也！我以此故，外貌顏厚而內情忸怩羞慚。由\CJKunderline{太康}不慎其德，以致此見距，雖欲改悔，其可追及之乎？事已往矣，不可如何。從首漸怨，至此為深，皆是羿距時事也。 \par}

\section{胤徵第四【偽】}


\CJKunderline{羲}、\CJKunderline{和}湎淫，廢時亂日，\footnote{羲氏、和氏，世掌天地四時之官，自\CJKunderline{唐}、\CJKunderline{虞}至三代，世職不絕。承\CJKunderline{太康}之後，沈湎於酒，過差非度，廢天時，亂甲乙。湎，徐音緬，面善反。差，初賣反，又初佳反。}胤往徵之，作\CJKunderwave{胤徵}。\footnote{胤國之君受王命往徵之。胤，國名。}

胤徵\footnote{奉辭罰罪曰徵。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“羲氏”至“甲乙”。正義曰：“羲氏、和氏世掌天地四時之官”，\CJKunderwave{堯典}所言是其事也。羲和是\CJKunderline{重}、\CJKunderline{黎}之後，\CJKunderwave{楚語}稱堯育\CJKunderline{重}、\CJKunderline{黎}之後，使典天地，以至於夏商，是“自\CJKunderline{唐}、\CJKunderline{虞}至三代，世職不絕”，故此時羲和仍掌時日。以\CJKunderline{太康}逸豫，臣亦縱弛。此承\CJKunderline{太康}之後，於今仍亦懈惰，沈湎於酒，過差非度，廢天時，亂甲乙，是其罪也。經云“酒荒於厥邑”，惟言荒酒，不言好色，故訓“淫”為過，言耽酒為過差也。聖人作歷數以紀天時，不存歷數，是“廢天時”也。日以甲乙為紀，不知日食，是“亂甲乙”也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“奉辭罰罪”。正義曰：奉責讓之辭，伐不恭之罪，名之曰“徵”。徵者，正也。伐之以正其罪。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “羲和”至“胤徵”。正義曰：羲氏、和氏，世掌天地四時之官，今乃沈湎於酒，過差非度，廢天時，亂甲乙，不以所掌為意，胤國之侯受王命往徵之。史敘其事，作\CJKunderwave{胤徵}。 \par}

惟\CJKunderline{仲康}肇位四海，\footnote{羿廢\CJKunderline{太康}，而立其弟\CJKunderline{仲康}為天子。○肇音兆。}\CJKunderline{胤侯}命掌六師。\footnote{\CJKunderline{仲康}命\CJKunderline{胤侯}掌王六師，為大司馬。}\CJKunderline{羲}、\CJKunderline{和}廢厥職，酒荒於厥邑，\footnote{舍其職官，還其私邑，以酒迷亂，不修其業。舍音舍。}\CJKunderline{胤後}承王命徂徵。\footnote{徂，往也，就其私邑往討之。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“羿廢”至“天子”。正義曰：以羿距\CJKunderline{太康}於河，於時必廢之也。\CJKunderwave{夏本紀}云：“\CJKunderline{太康}崩，弟\CJKunderline{仲康}立。”襄四年\CJKunderwave{左傳}云：“羿因夏民以伐夏政。”則羿於其後篡天子之位，\CJKunderline{仲康}不能殺羿，必是羿握其權，知\CJKunderline{仲康}之立，是羿立之矣，故云“羿廢\CJKunderline{太康}，而立其弟\CJKunderline{仲康}為天子”。計\CJKunderwave{五子之歌}，\CJKunderline{仲康}當是其一，\CJKunderline{仲康}必賢於\CJKunderline{太康}，但形勢既衰，政由羿耳。羿在夏世為一代大賊，\CJKunderwave{左傳}稱羿既篡位，寒浞殺之。羿滅夏後相，相子少康始滅浞復夏政。計羿、浞相承，向有百載，為夏亂甚矣。而\CJKunderwave{夏本紀}云：“\CJKunderline{太康}崩，其弟\CJKunderline{仲康}立。\CJKunderline{仲康}崩，子相立。相崩，子少康立。”都不言羿、浞之事，是馬遷之說疏矣。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “惟\CJKunderline{仲康}”至“徂徵”。正義曰：惟\CJKunderline{仲康}始即王位，臨四海，胤國之侯受王命為大司馬，掌六師。於是有羲氏、和氏廢其所掌之職，縱酒荒迷，亂於私邑，胤國之君承王命往徵之。 \par}

告於眾曰：“嗟予有眾，\footnote{誓敕之。}聖有謨訓，明徵定保。\footnote{徵，證。保，安也。聖人所謀之教訓，為世明證，所以定國安家。}先王克謹天戒，臣人克有常憲，\footnote{言君能慎戒，臣能奉有常法。}百官修輔，厥后惟明明。\footnote{修職輔君，君臣俱明。}每歲孟春，遒人以木鐸徇於路，\footnote{遒人，宣令之官。木鐸，金鈴木舌，所以振文教。遒，在由反。鐸，待洛反。鈴音令。}官師相規，工執藝事以諫。\footnote{官眾，從官。更相規闕，百工各執其所治技藝以諫，諫失常。藝，本又作埶。更音庚。技，其綺反。}其或不恭，邦有常刑。\footnote{言百官廢職，服大刑。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“徵證”至“安家”。正義曰：成八年\CJKunderwave{左傳}稱晉殺趙括，欒、郤為徵。“徵”是證驗之義，故為證也。能自保守是安定之義，故為安也。聖人將為教訓，必謀而後行，故言“所謀之教訓”。聖人之言，必有其驗，故為“世之明證”。用聖人之謨訓，必有成功，故“所以定國安家”。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“言君”至“常法”。正義曰：王者代天理官，故稱“天戒”。臣人奉主法令，故言“常憲”。君當奉天，臣當奉君，言君能戒慎天戒也，臣能奉有常法，奉行君法也。此謂大臣，下云“百官修輔”，謂眾臣。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“遒人”至“文教”。正義曰：以執木鐸徇於路，是宣令之事，故言“宣令之官”。\CJKunderwave{周禮}無此官，惟\CJKunderwave{小宰}云：“正歲，帥理官之屬而觀治象之法，徇以木鐸曰：‘不用法者，國有常刑。’”宣令之事，略與此同。此似別置其官，非如周之小宰。名曰“遒人”，不知其意，蓋訓“遒”為聚，聚人而令之，故以為名也。\CJKunderwave{禮}有“金鐸”、“木鐸”，“鐸”是鈴也，其體以金為之，明舌有金木之異，知木鐸是木舌也。\CJKunderwave{周禮}教鼓人“以金鐸通鼓”，大司馬“教振旅，兩司馬執鐸”，\CJKunderwave{明堂位}云“振木鐸於朝”，是武事振金鐸，文事振木鐸。今云“木鐸”，故云“所以振文教”也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“官眾”至“失常”。正義曰：“相規”，相平等之辭，故“官眾”謂“眾官”，“相規”謂“更相規闕”。平等有闕，已尚相規，見上之過，諫之必矣。“百工各執其所治技藝以諫”，謂被遣作器，工有奢儉，若\CJKunderwave{月令}云“無作淫巧，以蕩上心”，見其淫巧不正，當執之以諫，諫失常也。百工之賤，猶令進諫，則百工以上，不得不諫矣。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“言百”至“大刑”。正義曰：“百官廢職，服大刑”，\CJKunderwave{明堂位}文也。顧氏云：“百官群臣其有廢職懈怠不恭謹者，國家當有常刑。” \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “告於”至“常刑”。正義曰：\CJKunderline{胤侯}將徵羲和，告於所部之眾曰：“嗟乎！我所有之眾人，聖人有謨之訓，所以為世之明證，可以定國安家。其所謀者，言先王能謹慎敬畏天戒，臣人者能奉先王常法，百官修常職輔其君，君臣相與如是，則君臣俱明，惟為明君明臣。”言君當謹慎以畏天，臣當守職以輔君也。“先王恐其不然，大開諫爭之路。每歲孟春，遒人之官以木鐸徇於道路，以號令臣下，使在官之眾更相規闕；百工雖賤，令執其藝能之事以諫上之失常。其有違諫不恭謹者，國家則有常刑”。 \par}

“惟時羲和，顛覆厥德，\footnote{顛覆言反倒。將陳羲和所犯，故先舉孟春之令，犯令之誅。覆，芳服反。倒，丁老反。}沈亂於酒，畔宮離次，\footnote{沈謂醉冥。失次位也。離如字，又力智反。冥，莫定反，又亡丁反。}俶擾天紀，遐棄厥司。\footnote{俶，始。擾，亂。遐，遠也。紀謂時日。司，所主也。俶，本又作{\hanaa 㑐}，亦作叔，同尺六反。擾，而小反。}乃季秋月朔，辰弗集於房，\footnote{辰，日月所會。房，所舍之次。集，合也。不合即日食可知。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“顛覆”至“之誅”。正義曰：“顛覆言反倒”，謂人反倒也。人當豎立，今乃反倒，猶臣當事君，今乃廢職，似人之反倒然。言臣以事君為德，故言“顛覆厥德”。\CJKunderline{胤侯}將陳羲和之罪，故先舉孟春之令，犯令之誅，舉輕以見重，小事犯令猶有常刑，況叛官離次為大罪乎！ \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“沈謂”至“次位”。正義曰：沒水謂之沈，大醉冥然，無所復知，猶瀋水然，故謂醉為“沈”。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“俶始”至“所主”。正義曰：“俶，始”、“遐，遠”皆\CJKunderwave{釋詁}文。“擾”謂煩亂，故為亂也。\CJKunderwave{洪範}五紀，“五曰歷數”，歷數所以紀天時。此言“天紀”，謂時日。此時日之事是羲和所司，言棄其所主。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“辰日”至“可知”。正義曰：昭七年\CJKunderwave{左傳}曰，晉侯問於士文伯曰：“何謂辰？”對曰：“日月之會是謂辰。”是“辰”為日月之會。日月俱右行於天，日行遲，月行疾，日每日行一度，月日行十三度十九分度之七，計二十九日過半，月已行天一周，又逐及日而與日聚會，謂此聚會為“辰”。一歲十二會，故為十二辰，即子、醜、寅、卯之屬是也。“房”謂室之房也，故為“所舍之次”。計九月之朔，日月當會於大火之次。\CJKunderwave{釋言}云：“集，會也。”會即是合，故為“合”也。日月當聚會共舍，今言日月不合於舍，則是日食可知也。日食者，月掩之也，月體掩日，日被月映，即不成共處，故以不集言日食也。或以為“房”謂房星，九月日月會於大火之次。房、心共為大火，言辰在房星，事有似矣。知不然者，以集是止舍之處，言其不集於舍，故得以表日食；若言不集於房星，似太遲太疾，惟可見歷錯，不得以表日食也。且日之所在，星宿不見，正可推算以知之，非能舉目見之。君子慎疑，寧當以日在之宿為文，以此知其必非房星也。 \par}

瞽奏鼓、嗇夫馳，庶人走。\footnote{凡日食，天子伐鼓於社，責上公。瞽，樂官，樂官進鼓則伐之。嗇夫，主幣之官，馳取幣禮天神。眾人走，供救日食之百役也。嗇音色。馳，車馬曰馳。走，步曰走。供音恭。}羲和屍厥官，罔聞知，\footnote{主其官而無聞知於日食之變異，所以罪重。}昏迷於天象，以干先王之誅。\footnote{暗錯天象，言昏亂之甚。干，犯也。}政典曰：‘先時者殺無赦，\footnote{政典，夏後為政之典籍。若\CJKunderwave{周官}六卿之治典。先時，謂歷象之法，四時節氣，弦望晦朔。先天時則罪死無赦。先，悉薦反，又如字，注“先時”、“先天”同。赦亦作亦攵。治，直吏反。}不及時者殺無赦。’\footnote{不及謂歷象後天時。雖治其官，苟有先後之差，則無赦，況廢官乎！後，胡豆反。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“凡日”至“百役”。正義曰：文十五年\CJKunderwave{左傳}云：“日有食之，天子不舉，伐鼓於社。諸侯用幣於社，伐鼓於朝。”杜預以為“伐鼓於社”，“責群陰”也。此傳言“責上公”者，\CJKunderwave{郊特牲}云：“社祭土而主陰氣也，君南向北墉下，答陰之義也。”是言社主陰也。日食陰侵陽，故杜預以為“責群陰”也。昭二十九年\CJKunderwave{左傳}云：“封為上公，祀為貴神。社稷五祀，是尊是奉。”是社祭句龍為上公之神也。日食臣侵君之象，故傳以為“責上公”，亦當群陰上公並責之也。\CJKunderwave{周禮}瞽蒙之官掌作樂，瞽為樂官。樂官用無目之人，以其無目，於音聲審也。\CJKunderwave{詩}云“奏鼓簡簡”，謂伐鼓為奏鼓，知“樂官進鼓則伐之”。\CJKunderwave{周禮·太僕}：“軍旅、田役，贊王鼓。救日月，亦如之。”\CJKunderline{鄭玄}云：“王通鼓，佐聲其餘面。”則救日之時，王或親鼓。莊二十五年\CJKunderwave{穀梁傳}曰：“天子救日，置五麾，陳五兵、五鼓。”陳既多，皆樂人伐之。\CJKunderwave{周禮}無嗇夫之官，\CJKunderwave{禮}云：“嗇夫承命，告於天子。”\CJKunderline{鄭玄}云：“嗇夫蓋司空之屬也。”嗇夫主幣，\CJKunderwave{禮}無其文，此云“嗇夫馳”，必馳走有所取也。\CJKunderwave{左傳}云：“諸侯用幣。”則天子亦當有用幣之處，嗇夫必是主幣之官，馳取幣也。社神尊於諸侯，故諸侯用幣於社以請救。天子伐鼓於社，必不用，知嗇夫“馳取幣禮天神”。“庶人走”，蓋是庶人在官者，謂諸侯胥徒也。其走必有事，知為“供救日食之百役”也。\CJKunderwave{曾子問}云：“諸侯從天子救日食，各以方色與其兵。”\CJKunderwave{周禮·庭氏}云：“救日之弓矢。”是救日必有多役，庶人走供之。鄭注\CJKunderwave{庭氏}云，以救日為太陽之弓，救月為太陰之弓，救日以枉矢，救月以恆矢。其鼓則蓋用祭天之雷鼓也。昭十七年“夏六月甲戌朔，日有食之”。\CJKunderwave{左傳}云：“季平子曰：‘惟正月朔，慝未作，日有食之，於是乎有伐鼓用幣，禮也，其餘則否。’太史曰：‘在此月也，當夏四月，是謂孟夏。’”如彼傳文，惟夏四月有伐鼓用幣禮，余月則不然，此以九月日食亦奏鼓用幣者，顧氏云：“夏禮異於周禮也。” \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“政典”至“無赦”。正義曰：\CJKunderline{胤侯}，夏之卿士，引政典而不言古典，則當時之書，知是“夏後為政之典籍”也。\CJKunderwave{周禮}：“太宰掌建邦之六典，以佐王治邦國。一曰治典，二曰教典，三曰禮典，四曰政典，五曰刑典，六曰事典。”若周官六卿之治典，謂此也。“先時”、“不及”者，謂此歷象之法，四時節氣，弦望晦朔，不得先天時，不得後天時。四時時各九十日有餘，分為八節，節各四十五日有餘也。節氣者，周天三百六十五日四分日之一，四時分之，均分為十二月，則月各得三十日十六分日之七，以初為節氣，半為中氣，故一歲有二十四氣也。計十二月，每月二十九日強半也。以月初為朔，月盡為晦，當月之中，日月相望，故以月半為望。望去晦、朔，皆不滿十五日也。又半此望去晦、朔之數，名之曰弦。弦者，言其月光正半如弓弦也。晦者，月盡無月，言其暗也。朔者，蘇也，言月死而更蘇也。先天時者，所名之日，在天時之先。假令天之正時，當以甲子為朔，今歷乃以癸亥為朔，是造歷先天時也；若以乙丑為朔，是造歷後天時也。後即是“不及時”也。其氣、望等皆亦如此。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “惟時”至“無赦”。正義曰：言不諫尚有刑，廢職懈怠，是為大罪。惟是羲和，顛倒其奉上之德，而沉沒昏亂於酒，違叛其所掌之官，離其所居位次，始亂天之紀綱，遠棄所主之事。乃季秋九月之朔，日月當合於辰。其日之辰，日月不合於舍；不得合辰，謂日被月食，日有食之。\CJKunderwave{禮}有救日之法，於是瞽人樂官進鼓而擊之，嗇夫馳騁而取幣以禮天神，庶人奔走供救日食之百役。此為災異之大，群官促遽若此，羲和主其官而不聞知日食，是大罪也。此羲和昏暗迷錯於天象，以犯先王之誅，此罪不可赦也。故先王為政之典曰：“主歷之官，為歷之法，節氣先天時者殺無赦，不及時者殺無赦。”失前失後尚猶合殺，況乎不知日食；其罪不可赦也，況彼罪之大。言已所以徵也。 \par}

“今予以爾有眾，奉將天罰。\footnote{將，行也。奉王命行王誅，謂殺湎淫之身，立其賢子弟。}爾眾士同力王室，尚弼予欽承天子威命。\footnote{以天子威命督其士眾，使用命。}火炎崐岡，玉石俱焚。\footnote{山脊曰岡。崐山出玉，言火逸而害玉。崐音昆。}天吏逸德，烈於猛火。\footnote{逸，過也。天王之吏為過惡之德，其傷害天下，甚於火之害玉。猛火烈矣，又烈於火。}殲厥渠魁，脅從罔治。\footnote{殲，滅。渠，大。魁，帥也。指謂羲和罪人之身，其脅從距王師者，皆無治。殲，子廉反。魁，苦回反。脅，虛業反。帥，色類反。}舊染汙俗，咸與惟新。\footnote{言其餘人久染汙俗，本無噁心，皆與更新，一無所問。汙，烏故反，汙辱之汙；又音烏，涴泥著物也，一音烏臥反。}嗚呼！威克厥愛，允濟。\footnote{嘆能以威勝所愛，則必有成功。}愛克厥威，允罔功。\footnote{以愛勝威，無以濟眾，信無功。}其爾眾士，懋戒哉！”\footnote{言當勉以用命，戒以闢戮。懋音茂。闢音避。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“將行”至“子弟”。正義曰：“將”之為行，常訓也。天欲加罪，王者順天之罰，則王誅也。“奉王命行王誅，謂殺淫湎之身”，羲和之罪，不及其嗣，故知殺其身，立其賢子弟。\CJKunderwave{楚語}云，\CJKunderline{重}、\CJKunderline{黎}之後，世掌天地四時之官，至於夏商。則此不滅其族，故傳言此也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“山脊”至“害玉”。正義曰：\CJKunderwave{釋山}云：“山脊，岡。”孫炎曰：“長山之脊也。”以崐山出玉，言火逸害玉，喻誅惡害善也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“逸過”至“於火”。正義曰：“逸”即佚也，佚是淫縱之名，故為過也。“天王之吏”，言位貴而威高，乘貴勢而逞毒心，或睚眥而害良善，故為“過惡之德，其傷害天下，甚於火之害玉”。猛火為烈甚矣，又復烈之於火，言其害之深也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“殲滅”至“無治”。正義曰：“殲，盡也”，\CJKunderwave{釋詁}文。舍人曰：“殲，眾之盡也。”眾皆死盡為殲也。“渠，大”、“魁，帥”，無正訓。以上“殲厥渠魁”謂滅其元首，故以“渠”為大，“魁”為帥。史傳因此謂賊之首領為“渠帥”，本原出於此。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “今予”至“戒哉”。正義曰：“羲和所犯如上，故今我用汝所有之眾，奉王命，行天罰。汝等眾士，當同心盡力於王室，庶幾輔我敬承天子之命，使我伐必克之。”又恐兵威所及，濫殺無辜，故假喻以戒之：“火炎崐山之岡，玉石俱被焚燒。天王之吏為過惡之德，則酷烈甚於猛火。宜誅惡存善，不得濫殺。滅其為惡大帥，罪止羲和之身，其被迫脅而從距王師者，皆無治責其罪。久染汙穢之俗，本無噁心，皆與惟德更新，一無所問。”又言將軍之法，必有殺戮。“嗚呼！”重其事，故嘆而言之。“將軍威嚴能勝其愛心，有罪者雖愛必誅，信有成功。若愛心勝其威嚴，親愛者有罪不殺，信無功矣”。言我雖愛汝，有罪必殺。其汝眾士宜勉力以戒慎哉！勿違我命以取殺也。 \par}

自\CJKunderline{契}至於\CJKunderline{成湯}，八遷。\footnote{十四世，凡八徙國都。契，息列反，殷之始祖。八遷之書，史唯見四。}湯始居亳，從先王居，\footnote{契父帝嚳都亳，湯自商丘遷焉，故曰“從先王居”。亳，旁各反，徐扶各反。嚳，苦毒反。}作\CJKunderwave{帝告}、\CJKunderwave{釐沃}。\footnote{告來居，治沃土，二篇皆亡。告，工毒反。釐，力之反。沃，徐烏酷反。此五亡篇，舊解是\CJKunderwave{夏書}，馬、鄭之徒以為\CJKunderwave{商書}，兩義並通。}


{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“十四”至“國都”。正義曰：\CJKunderwave{周語}曰：“玄王勤商，十四世而興。”“玄王”謂契也，勤殖功業十四世，至湯而興，為天子也。\CJKunderwave{殷本紀}云，契生昭明。“昭明卒，子相土立。相土卒，子昌若立。昌若卒，子曹圉立。曹圉卒，子冥立。冥卒，子振立。振卒，子微立。微卒，子報丁立。報丁卒，子報乙立。報乙卒，子報丙立。報丙卒，子主壬立。主壬卒，子主癸立。主癸卒，子天乙立。天乙是為\CJKunderline{成湯}”是也。契至\CJKunderline{成湯}十四世，凡八遷國都者，\CJKunderwave{商頌}云“帝立子生商”，是契居商也。\CJKunderwave{世本}云：“昭明居砥石。”\CJKunderwave{左傳}稱相土居商丘，及今湯居亳，事見經傳者有此四遷，其餘四遷未詳聞也。\CJKunderline{鄭玄}云：“契本封商，國在太華之陽。”皇甫謐云：“今上洛商是也。”襄九年\CJKunderwave{左傳}云：“\CJKunderline{陶唐氏}之火正閼伯居商丘，相土因之。”杜預云：“今梁國睢陽宋都是也。”其“砥石”先儒無言，不知所在。自契至湯，諸侯之國而得數遷都者，蓋以時王命之使遷。至湯乃以商為天下號，則都雖數遷，商名不改。今湯遷亳，乃作此篇，若是諸侯遷都，則不得史錄其事以為\CJKunderwave{商書}之首。文在“湯徵諸侯”、“\CJKunderline{伊尹}去亳”之上，是湯將欲為王時事。史以商有天下，乃追錄初興，並\CJKunderwave{湯徵}與\CJKunderwave{汝鳩}、\CJKunderwave{汝方}，皆是伐桀前事，後追錄之也。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“契父”至“王居”。正義曰：“先王”，天子也。自契已下，皆是諸侯，且文稱契至湯，今云“從先王居”者，必從契之先世天子所居也。\CJKunderwave{世本}、\CJKunderwave{本紀}皆雲契是帝嚳子，知先王是契父帝嚳。帝嚳本居亳，今湯往從之。嚳實帝也，言“先王”者，對文論優劣，則有皇與帝及王之別，散文則雖皇與帝皆得言王也。故\CJKunderwave{禮運}云：“昔者先王未有宮室。”乃謂上皇為王，是其類也。孔言“湯自商丘遷焉”，以相土之居商丘，其文見於\CJKunderwave{左傳}，因之言自商丘徙耳。此言不必然也，何則？相土，契之孫也，自契至湯凡八遷，若相土至湯都遂不改，豈契至相土三世而七遷也？相土至湯必更遷都，但不知湯從何地而遷亳耳，必不從商丘遷也。\CJKunderline{鄭玄}云：“亳，今河南偃師縣有湯亭。”\CJKunderwave{漢書音義}臣瓚者云：“湯居亳，今濟陰亳縣是也，今亳有湯冢。己氏有\CJKunderline{伊尹}冢。”杜預云：“梁國蒙縣北有亳城，城中有\CJKunderline{成湯}冢，其西又有\CJKunderline{伊尹}冢。”皇甫謐云：“\CJKunderwave{孟子}稱湯居亳，與葛為鄰，\CJKunderline{葛伯}不祀，湯使亳眾為之耕。葛即今梁國寧陵之葛鄉也。若湯居偃師，去寧陵八百餘里，豈當使民為之耕乎？亳今梁國谷熟縣是也。”諸說不同，未知孰是。 \par}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“告來”至“皆亡”。正義曰：經文既亡，其義難明，孔以意言耳。所言“帝告”，不知告誰，序言“從先王居”，或當告帝嚳也。 \par}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt “自契”至“釐沃”。正義曰：自此已下皆\CJKunderwave{商書}也。序本別卷，與經不連，孔以經序宜相附近，引之各冠其篇首。此篇經亡序存，文無所託，不可以無經之序為卷之首，本書在此，故附此卷之末。契是商之始祖，故遠本之。自契至於\CJKunderline{成湯}，凡八遷都。至湯始往居亳，從其先王帝嚳舊居。當時湯有言告，史序其事，作\CJKunderwave{帝告}、\CJKunderwave{釐沃}二篇。 \par}

湯徵諸侯，\footnote{為夏方伯，得專征伐。}\CJKunderline{葛伯}不祀，湯始徵之，\footnote{葛，國。伯，爵也。廢其土地山川及宗廟神祗，皆不祀，湯始伐之。伐始於葛。祗，巨支反。}

{\noindent\shu\zihao{5}\fzkt 傳“葛國”至“於葛”。正義曰：序言“湯徵諸侯”，知其人是葛國之君，伯爵。直云“不祀”，文無指斥。\CJKunderwave{王制}云：“山川神祗有不舉者為不敬，不敬者君削以地。宗廟有不順者為不孝，不孝者君黜以爵。”是言不祀必廢其土地山川之神祗及宗廟，皆不祀，故湯始徵之。湯伐諸侯，伐始於葛，\CJKunderwave{仲虺之誥}云“初征自葛”是也。\CJKunderwave{孟子}云：“湯居亳，與葛為鄰。\CJKunderline{葛伯}不祀，湯使人問之曰：‘何為不祀？’曰：‘無以供犧牲也。’湯使遺之牛羊。\CJKunderline{葛伯}食之，又不祀。湯又使人問之曰：‘何為不祀？’曰：‘無以供粢盛也。’湯使亳往為之耕，老弱饋食。\CJKunderline{葛伯}率其人，要其酒食黍稻者，劫而奪之，不授者殺之。有童子以黍肉餉，殺而奪之。\CJKunderwave{書}曰：‘\CJKunderline{葛伯}仇餉。’此之謂也。”是說伐始於葛之事也。 \par}

作\CJKunderwave{湯徵}。\footnote{述始徵之義也，亡。}\CJKunderline{伊尹}去亳適夏，\footnote{\CJKunderline{伊尹}，字剩{\hanaa 䂍}，湯進於桀。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“\CJKunderline{伊尹}”至“於桀”。正義曰：伊，氏；尹，字，故云“字氏”，倒文以曉人也。\CJKunderline{伊尹}不得叛湯，知湯貢之於桀。必貢之者，湯欲以誠輔桀，冀其用賢以治；不可匡輔，乃始伐之，此時未有伐桀之意，故貢\CJKunderline{伊尹}使輔之。\CJKunderwave{孫武兵書·反間篇}曰：“商之興也，\CJKunderline{伊尹}在夏。周之興也，呂牙在殷。”言使之為反間也，與此說殊。 \par}

既醜有夏，復歸於亳。\footnote{醜惡其政。不能用賢，故退還。復，扶又反。}入自北門，乃遇\CJKunderline{汝鳩}、\CJKunderline{汝方}，\footnote{鳩、方，二人湯之賢臣。不期而會曰遇。}作\CJKunderwave{汝鳩}、\CJKunderwave{汝方}。\footnote{言所以醜夏而還之意，二篇皆亡。}

{\noindent\zhuan\zihao{6}\fzbyks 傳“鳩方”至“曰遇”。正義曰：\CJKunderline{伊尹}與之言，知是賢臣也。“不期而會曰遇”，隱八年\CJKunderwave{穀梁傳}文也。 \par}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
